<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Markdown | Hacktoblog]]></title>
  <link href="http://asteinhaus.github.com/blog/categories/markdown/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://asteinhaus.github.com/"/>
  <updated>2012-04-05T08:53:27+02:00</updated>
  <id>http://asteinhaus.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Andreas Steinhaus]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Octopress - Ein Weblog-Framework für Hacker]]></title>
    <link href="http://asteinhaus.github.com/blog/2012/03/10/octopress-ein-weblog-framework-fur-hacker/"/>
    <updated>2012-03-10T19:07:00+01:00</updated>
    <id>http://asteinhaus.github.com/blog/2012/03/10/octopress-ein-weblog-framework-fur-hacker</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Bei meiner Recherche zu Markdown bin ich zufällig über <strong>Octopress</strong> gestolpert, ein Blogging-System der etwas anderen Art. Es basiert nicht auf das übliche Set von PHP + MySQL, welches ein Web-CMS bietet. Nein, ganz im Gegenteil. <a href="http://octopress.org/">Octopress</a> basiert Ruby und ein Git-Repository. Um mit Octopress zu arbeiten, klont man sich das dazugehörige Repository von <a href="https://github.com/imathis/octopress">Github</a> und erzeugt einen Posting mit in der Kommandozeile.</p>

<pre><code>rake new_post["Mein neuer Blogposttitel"]
</code></pre>

<p>Generiert wird dadurch eine Markdown-Datei im Unterverzeichnis <code>source/_posts</code> nach der Konvention <code>YYYY-MM-DD-post-title.markdown</code>. Die Datei enthält dann etwa 7 Zeilen Metadaten in einem yaml-Header. Der Header von diesem Post sieht so aus:</p>

<p>```</p>

<pre><code>---
layout: post
title: "Octopress - Ein Weblog-Framework für Hacker"
date: 2012-03-10 19:07
comments: true
categories: [Octopress, Ruby, Github, Markdown]
---
</code></pre>

<p>```</p>

<p>Darunter schreibt man mit einem Texteditor seiner Wahl (textmate, vi, emacs, notepad++) den eigentlichen Blogpost in Markdown-Syntax. Octopress unterstützt dabei die erweiterte Syntax von kramdown.</p>

<p>Abschließend lässt man dann den fertigen Post als statische HTML-Seite generieren. Wie gesagt, keine Datenbank, kein Web-CMS!</p>

<pre><code>rake generate
</code></pre>

<p>Für das Hosting habe ich mich für eine <em>Github Page</em> enschieden. Alternativ beschreibt die Octopress die Nutzung der Platform <em>Heroku</em> oder einem eigenen Server, welcher mit <em>Rsync</em> bestückt wird. Wenn man eine <em>Github Page</em> erstmal eingerichtet hat genug für das Deployment:</p>

<pre><code>rake deploy
</code></pre>

<p>Github informiert jeweils per E-Mail, wenn die Seite erfolgreich neu erstellt wurde. Fertig.</p>

<p>Auf die Tools <strong>Git/Github</strong>, <strong>Markdown</strong> und <strong>ruby</strong> werde ich vielleicht in einem späteren Blogpost etwas genauer eingehen. Abschließend noch die Features, die mich bei <em>Octopress</em> überzeugt haben.</p>

<ul>
<li>Modernes Webdesign mit HTML5</li>
<li>Ein Template mit einem <em>Responsive Layout</em></li>
<li>Schreiben mit Markdown</li>
<li>Einfache Plugins zur Erweiterung</li>
<li>Einfaches Deployment</li>
</ul>


<p>Ein Manko hat <em>Octopress</em> natürlich. Da nicht mit einer Datenbank gearbeitet wird, kann auch mit Bordmitteln kein Kommentarformular angeboten werden, da Kommentare auch nirgendwo gespeichert werden könnten. Aber auch hier gibt es eine Plugin zur Kommentarplatform <a href="http://disqus.com/">Disqus</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
